[T-80_in_Saint-Petersburg.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:T-80_in_Saint-Petersburg.jpg "fig:T-80_in_Saint-Petersburg.jpg")
**T-80**是[苏联研制的](../Page/苏联.md "wikilink")[主战坦克](../Page/主战坦克.md "wikilink")，由[T-64主力戰車改进发展而来](../Page/T-64主战坦克.md "wikilink")，自1980年服役至今，外号“飞行坦克”（俄语：）\[1\]\[2\]。这是历史上第一款量产的全[燃气涡轮动力主战坦克](../Page/燃氣渦輪發動機.md "wikilink")\[3\]。由于T-80的研发生产单位分布在[俄罗斯和](../Page/俄罗斯.md "wikilink")[乌克兰](../Page/乌克兰.md "wikilink")，因此[苏联解体后两国独立继续发展T](../Page/苏联解体.md "wikilink")-80系列，并衍生出T-80U（俄罗斯）、[T-84](../Page/T-84主戰坦克.md "wikilink")（乌克兰）等新型号。\[4\]除了俄罗斯、乌克兰等前苏联国家，[塞浦路斯](../Page/賽普勒斯.md "wikilink")\[5\]、[巴基斯坦](../Page/巴基斯坦.md "wikilink")\[6\]、[韩国](../Page/大韩民国.md "wikilink")\[7\]也有T-80及各种衍生型号服役。

## 概要

T-80的设计接近於[T-64主战坦克](../Page/T-64主战坦克.md "wikilink")：驾驶舱都在车身中轴线上，炮塔都在车身中央位置而且都是左边炮手右边车长，发动机都是后置，就连外形都非常相似。\[8\]第一代的T-80使用功率为1000匹的GTD-1000T燃气轮机，推重比可达27.1匹/吨；与T-80同期的竞争对手，[美國的](../Page/美國.md "wikilink")[M1艾布蘭主战坦克](../Page/M1艾布蘭.md "wikilink")，尽管装备了功率更大的1500匹（约合1120千瓦）燃气轮机，但全车重量达61吨，远高于T-80的42.6吨，因而推重比只有24.5匹/吨，比起T-80逊色不少。随着技术进步，后来的T-80升级型使用燃气轮机的功率越来越高；也有一些升级型改回传统的柴油发动机，比如乌克兰的T-80UD。跟T-64不同，T-80的变速箱只有5个前进档和1个后退档，而非7个前进挡和1个后退档。[懸吊系統为](../Page/懸吊系統.md "wikilink")[扭杆式](../Page/扭杆式悬挂.md "wikilink")，两侧路轮6个路轮，由钢和铝合金锻造而成，配以橡胶轮面。履带由后动力轮驱动，宽度比T-64使用的较大，因此接地压力比T-64要小。\[9\]主炮与[T-72一样使用](../Page/T-72主戰坦克.md "wikilink")[2A46型](../Page/2A46坦克炮.md "wikilink")125毫米[滑膛炮](../Page/滑膛槍炮.md "wikilink")，除了能发射常规炮弹，也能发射[反坦克导弹](../Page/反坦克导弹.md "wikilink")。\[10\]

[2A46](../Page/2A46坦克炮.md "wikilink")[滑膛炮使用分离式弹药](../Page/滑膛槍炮.md "wikilink")，即弹头和发射药柱分离；既可使用自动装弹机供弹，也可以手动供弹。\[11\]自动装弹机内以圆形输送带从炮塔地板下的弹仓供弹，最大可填装28发弹药，单发供弹需时为7.1至19.5秒，视输送带当前位置和装填的弹药种类而定；可保障即使行车速度达到35千米每小时仍可维持7\~9发每分钟的射速，而且不受限制炮塔角度限制。炮塔内有空间放额外的炮弹，以便随时为自动装弹机补充弹药，或在装弹机故障时立即切换到手动供弹。可装填的弹药包括常规炮弹（如[穿甲弹](../Page/炮彈#.E7.A9.BF.E7.94.B2.E5.BD.88.EF.BC.88AP.EF.BC.89.md "wikilink")、[破甲榴弹](../Page/破甲榴弹.md "wikilink")、人员杀伤弹等）和两段式[炮射导弹](../Page/9M119反坦克導彈.md "wikilink")。\[12\]\[13\]发射药柱外壳用一种可燃金属材料制成，弹药发射时药柱外壳会在炮膛内燃烧，只剩下一块小型金属底板。\[14\]T-80上的2A46火炮最远能打击5000米内目标。\[15\]然而，[车臣战争暴露了这种可燃药柱外壳的致命弱点](../Page/车臣战争.md "wikilink")：当T-80B侧面被破甲榴弹击穿后，金属射流会引燃装弹机内弹药发射药柱的金属外壳，导致装弹机内全部弹药殉爆，坦克遭受不可修复的损坏。\[16\]有见及此，西方国家研发使用可燃的发射药柱外壳时，特别把弹药舱和乘员舱用防爆门隔离，并安装了活门以便弹药殉爆时的压力和火焰向远离乘员舱方向扩散。\[17\]尽管T-80的最新型号和衍生型的炮塔的弹药舱有所改良，但仍存在殉爆导致炮塔炸飞的风险。\[18\]

车身和[炮塔使用复合材料装甲](../Page/砲塔.md "wikilink")，侧面由[橡胶制](../Page/橡膠.md "wikilink")[履带侧裙保护](../Page/履带.md "wikilink")。\[19\]从T-80B开始往后的T-80各型号都可加装[爆炸式反应装甲](../Page/爆炸式反应装甲.md "wikilink")，部分型号可装备或[竞技场](../Page/竞技场主动防御系统.md "wikilink")（俄语：）主动防御系统\[20\]，而目前已有一些T-80安装了[画眉-2主动防御系统](../Page/画眉主动防御系统.md "wikilink")（俄语：）。\[21\]

起初，西方的情报人员经常把[T-72和T](../Page/T-72主戰坦克.md "wikilink")-80混淆。然而，T-80是[列宁格勒](../Page/圣彼得堡.md "wikilink")[基洛夫工厂旗下波波夫设计局](../Page/基洛夫工厂.md "wikilink")（1992年改名特种机械设计局）的产品，而T-72由[下塔吉尔](../Page/下塔吉尔.md "wikilink")[乌拉尔车厂研制](../Page/乌拉尔车厂.md "wikilink")，因此机械结构上完全不同。虽然从远处看T-72、T-80、甚至T-64三者外观上有不少相似之处\[22\]\[23\]，但T-80是改良自T-64的早期型号，編裝上也以取代T-64為主，而T-72則是設計與T-64偕同的低階戰車。\[24\]T-64是位于[乌克兰](../Page/乌克兰.md "wikilink")[哈爾科夫的](../Page/哈爾科夫.md "wikilink")[莫洛佐夫设计局的产品](../Page/莫洛佐夫设计局.md "wikilink")，用以取代老旧的[IS-3和](../Page/IS系列坦克.md "wikilink")[T-10坦克](../Page/T-10坦克.md "wikilink")，使用了較多的先進技術，雖然性能較好，但也存在著結構較複雜、高製造成本的問題，所以在蘇聯時代產量較少，配裝給精英部隊；成本相对低廉、维护相对容易的T-72则广泛装备苏军机械化部队，并大量出口。

## 历史

### 蘇聯早期研發燃氣渦輪動力戰車的發展

1949年，苏联开展了第一个燃气轮机动力坦克研究项目，由列宁格勒基洛夫工厂的设计师A·Sh·斯塔罗斯坚科（俄语：）负责。然而，由于蘇聯當時研發不出可裝在戰車上的燃氣渦輪引擎，這個研究計畫連原型車都沒製成。到了1955年，由该工厂的设计师G·A·奥格洛布林（俄语：）领导的团队成功造出2台1000匹（约合746千瓦）燃气轮机原型机。两年后，著名重型坦克设计师Zh.Ya.科金（俄语：）和他的团队以使用M-850柴油发动机的277工程（俄语：）样车为基础，造出了2辆装有GTD-1燃气轮机的278工程（俄语：）项目样车。这辆工程样车就像是[IS-7和](../Page/IS系列坦克.md "wikilink")[T-10两种重型坦克的融合](../Page/T-10坦克.md "wikilink")，重53.5吨，装备M65型130毫米炮；最高速度可达57.3千米/时，但由于油箱容量只有1950升，因此最多只能行驶不足300千米\[25\]\[26\]。随着时任[苏共总书记](../Page/苏联共产党中央委员会总书记.md "wikilink")[赫鲁晓夫否决了](../Page/尼基塔·赫魯曉夫.md "wikilink")[277工程和](../Page/277工程.md "wikilink")[279工程](../Page/279工程.md "wikilink")，衍生自277工程的278工程也一同下马。\[27\]1963年，莫洛佐夫设计局完成了[T-64主战坦克和衍生型T](../Page/T-64主战坦克.md "wikilink")-64T的研制，后者是使用700匹（515千瓦）GTD-3TL燃气轮机的T-64。由于性能不如理想，因此T-64T在1965年完成一系列试验后被搁置。\[28\]与此同时，1964年[乌拉尔车厂由L](../Page/乌拉尔车厂.md "wikilink")·N·卡尔切夫（俄文：）领导的团队制造了以[T-62为基础](../Page/T-62主战坦克.md "wikilink")、搭载功率达800匹（约合597千瓦）GTD-3T直升机用燃气轮机的167T工程样车和搭载GTD-3TU的166TM工程样车。\[29\]\[30\]1966年，288工程样车下线。这辆样车由一台双轴式GTD-350T直升机涡轮发动机提供动力，功率可达790匹。\[31\]这些工程样车最终没有一辆投产，但为苏联燃气轮机动力坦克的研制提供非常宝贵的经验。

### 219工程（T-80）

[T-80_MBT_reactive_armour.JPEG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:T-80_MBT_reactive_armour.JPEG "fig:T-80_MBT_reactive_armour.JPEG")
[T-80_Arena_KAZT_Active_Protection_System.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:T-80_Arena_KAZT_Active_Protection_System.png "fig:T-80_Arena_KAZT_Active_Protection_System.png")
[9М112.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:9М112.jpg "fig:9М112.jpg")
1969年5月，苏联当时最新研发的功率可达1000匹（约合746千瓦）的GTD-1000T燃气轮机第一次搭载到T-64底盘，219Sp1工程\[32\]正式开始。\[33\]这个工程外号“雷电”（俄语：），由基洛夫工厂的工程师[尼古拉·波波夫](../Page/尼古拉·波波夫.md "wikilink")（俄语：）\[34\]负责。在早期实验中，来自[圣彼得堡](../Page/圣彼得堡.md "wikilink")[克里莫夫设计局](../Page/克里莫夫设计局.md "wikilink")（俄语：）的工程师S·P·依佐托夫（俄语：）指出由于T-64底盘现有的悬挂系统强度不足，金属路轮和履带在坦克高速行驶时会剧烈震动，造成燃气轮机动力输出严重受限。\[35\]为此，研发团队在悬挂系统上做了很大努力，219Sp2工程由此展开。为进一步测试多种不同型号的悬挂和相关组件性能\[36\]，工程项目组在1968年至1971年间共累计生产了60辆样车。\[37\]1971年，最佳悬挂系统方案被确定。随后，为解决燃气轮机进尘过多问题，工程师为坦克加装了橡胶履带侧裙并改进了发动机进气过滤系统。1973年，219Sp2工程样车首次进入部队测试。测试结果显示，使用燃气轮机的219Sp2工程样车比使用柴油发动机的T-64主战坦克机动性更好，但燃气轮机的工作寿命无法达到设计目标500小时；实际上，1972年生产的27台GTD-1000燃气轮机只有19台能工作超过300小时。1974年至1975年，219工程的最新改进型219Sp8工程样车进入[伏尔加军区展开更大规模测试](../Page/伏尔加军区.md "wikilink")，结果让人相当失望：发动机油耗是T-64的1.6\~1.8倍，即使配备了外挂油箱其行驶里程也仅仅达到最低要求450千米；另外，燃气轮机的可靠性也让人堪忧。\[38\]有见及此，时任苏联国防部长[安德烈·格列奇科元帅否决了](../Page/安德烈·格列奇科.md "wikilink")219工程的投产计划，并指出219工程样车比起T-64A油耗高了接近1倍但火力和防护毫无提高。\[39\]

1976年4月26日，格列奇科逝世，[德米特里·乌斯季诺夫元帅接任苏联国防部长一职](../Page/德米特里·乌斯季诺夫.md "wikilink")。自60年代起，乌斯季诺夫一直关注燃气轮机坦克技术发展，因此对219工程非常重视。1976年8月6日，国防部突然宣布219工程最终成品正式投产，并命名为**T-80**。\[40\]\[41\]T-80的主要研究方基洛夫工厂立即从生产T-64A改为生产T-80；不久后[鄂木斯克](../Page/鄂木斯克.md "wikilink")13号工厂和[哈尔科夫](../Page/哈爾科夫.md "wikilink")[马里舍夫工厂也逐步改为生产T](../Page/马里舍夫工厂.md "wikilink")-80坦克了。\[42\]尽管比起T-72乌斯季诺夫明显更青睐于T-80，但考虑到T-72成本低廉，能替代原有的[T-54等老式坦克](../Page/T-54/55系列主战坦克.md "wikilink")，因此继续让乌拉尔车厂继续生产T-72。然而，乌斯季诺夫坚持让T-80优先使用新进入部队的先进设备，比如新型火控系统等。

T-80的炮塔与T-64A的几乎没有变化，因此同样使用2A26型火炮的T-80与T-64A火力相当。然而，与T-64A相比，T-80成本高得荒谬：一辆T-64A成本为14.3万卢布，而T-80成本高达48万卢布，足足貴了3.5倍。\[43\]在T-80投入量产的同时，T-64的最新型号、能发射炮射导弹和安装反应装甲的T-64B也开始生产了。因此，T-80产量并不大。据《[欧洲常规武装力量条约](../Page/欧洲常规武装力量条约.md "wikilink")》签订时的统计，至1990年11月，[乌拉尔山脉以西只有](../Page/乌拉尔.md "wikilink")112辆T-80坦克，因此可以推测直到1978年T-80停产为止总产量不会超过200辆。\[44\]

### T-80B

[T-80_in_SPb.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:T-80_in_SPb.jpg "fig:T-80_in_SPb.jpg")特种材料科技工业联合体总部门外的纪念碑，由炮塔、车身挂满反应装甲的T-80BV制成。\]\]

T-80投产后，基洛夫工厂开展了219R工程，目的是把最近研发完成的T-64B和T-80结合起来。这项工程最终成果就是**T-80B**。T-80B配备了与T-64B相同的[K型复合装甲](../Page/K型复合装甲.md "wikilink")、125毫米[2A46M-1](../Page/2A46坦克炮.md "wikilink")[滑膛炮等装备](../Page/滑膛槍炮.md "wikilink")，并装备功率达1100匹的GTD-1000TF燃气轮机。\[45\]1978年，在T-80停产后基洛夫工厂立即开始T-80B的生产\[46\]，并在同年开始服役；次年，[鄂木斯克运输机械工厂](../Page/鄂木斯克运输机械工厂.md "wikilink")（俄语：）在完成最后一批[T-55出口型后也转产T](../Page/T-54/55系列主战坦克.md "wikilink")-80B。不久后，鄂木斯克工厂完成630工程，研发出加装地面导航系统和指挥用通讯设备的T-80B指挥型**T-80BK**。

K型复合装甲由[钢铁科学研究院](../Page/钢铁科学研究院.md "wikilink")（俄语：，简称НИИ
Стали）研制\[47\]，材料构成由外至内分别为：锻压钢板、[陶瓷材料](../Page/陶瓷.md "wikilink")、高硬度锻压钢板、强化[玻璃纤维材料](../Page/玻璃纤维.md "wikilink")、陶瓷材料和防中子衬层。其中陶瓷材料层为刚玉陶瓷，内层钢板的硬度远大于外层，强化玻璃纤维材料则为装甲提供较好的韧性。\[48\]炮塔前部的K型复合装甲炮盾防护力等效于550毫米匀质钢板。\[49\]倾斜装甲使用另一种陶瓷复合装甲材料，由从外到内分别是80毫米厚装甲钢板、[刚玉陶瓷材料](../Page/剛玉.md "wikilink")、105毫米厚玻璃纤维板和20毫米装甲钢板内衬组成，防护力等效500毫米匀质钢板。由于复合装甲比起同等重量的匀质钢板装甲更能有效抵御破甲榴弹的攻击，因此使用复合装甲的T-80B让当时无论是在坦克用破甲榴弹还是[反坦克导弹领域都占优势的](../Page/反坦克导弹.md "wikilink")[北约相当头痛](../Page/北大西洋公约组织.md "wikilink")。\[50\][2A46M](../Page/2A46坦克炮.md "wikilink")[滑膛炮能发射](../Page/滑膛槍炮.md "wikilink")[9M112“眼镜蛇”反坦克导弹](../Page/9K112眼鏡蛇反坦克導彈.md "wikilink")，能攻击4千米内的坦克或5千米内的直升机。9M112导弹成本很高，1975年一枚9M112造价达5000卢布，而同期一台坦克用柴油发动机造价为9000卢布，因此即使是作战时每辆坦克也只能配备4枚。\[51\]

从1985年起，基洛夫工厂生产的T-80B升级为带“接触-1”爆炸反应装甲（俄语：）的**T-80BV**，随后鄂木斯克工厂的T-80BK也升级为同样可以安装反应装甲的**T-80BVK**。早在1960年代，钢铁科学研究院已经开发一种称作“动态防护”（俄语：）的反应装甲，但当时苏联军方对此兴趣不大。直到1982年[第五次中东战争](../Page/第五次中东战争.md "wikilink")，配备了反应装甲的[以色列坦克在](../Page/以色列.md "wikilink")[黎巴嫩军的破甲榴弹面前展现了极高的生存能力](../Page/黎巴嫩.md "wikilink")，苏联才决定大力发展反应装甲，并优先装备到驻东德部队。研究院的报告指出，对于一般的125毫米口径炮弹，“接触-1”能削弱其造成86%伤害，而125毫米破甲榴弹能减少58%，至于93毫米的单兵反装甲武器甚至能削弱92%。\[52\]

1980年代，[苏联驻东德部队开始装备T](../Page/苏联驻东德部队.md "wikilink")-80B。1983年，隶属第1近卫坦克军第9师29坦克旅的T-80B在[东德](../Page/東德.md "wikilink")[哈雷地区行军时被北约侦查到](../Page/哈雷_\(德国\).md "wikilink")，这是北约第一次发现T-80B的存在。\[53\]次年，北约也发现隶属第8近卫坦克军的T-80B。时至1985年，派驻东德的第1和第8近卫坦克军每个师都有装备一定数量的T-80B。\[54\]另外，苏联的一些前线部队也有装备T-80B和带反应装甲的T-80BV，比如北方军团的2个师、驻守[波美拉尼亚地区的第](../Page/波美拉尼亞.md "wikilink")6近卫维捷布斯克摩托化步兵师、驻守[西里西亚地区的第](../Page/西里西亞.md "wikilink")20兹韦尼哥罗德坦克师等。

T-80B是T-80系列产量最高的型号。据《欧洲常规武装力量条约》签订时的统计，至1990年11月，乌拉尔山脉以西有4352辆各种型号T-80B坦克，约占全部T-80坦克的90%；\[55\]其中包括594辆T-80BV和23辆T-80BVK，占所有T-80的13%。

2019年，俄軍為補充戰力缺口，計畫將舊式T-80BV戰車改良升級為T-80BVM，且改裝後的車種將掛載新的獨特「軟式爆炸反應裝甲」，提升城鎮戰作戰需求。「軟式爆炸反應裝甲」內裝與Relikt第3代爆炸反應裝甲（ERA）相同，但改為耐用的編織袋，以每隔約15公分的距離用皮帶掛勾固定；採用此設計主要基於反饋的實戰經驗，戰車在城鎮戰環境中往往會撞擊建物牆壁、樑柱等各式堅固物體，傳統以螺栓固定的ERA易被整片扯掉，不但該部位失去ERA防護，同時也會失去掛載的螺栓固定點。新的「軟式爆炸反應裝甲」能減少被扯掉的機率，即便駕駛「粗暴」操作戰車，致「軟式爆炸反應裝甲」被扯掉了也沒關係；將新的掛上去僅需數秒鐘時間，整備效率較傳統ERA大幅提高。T-80BVM車體正面與砲塔正面，則仍將使用傳統ERA。升級後的T-80BVM不但擁有與T-90相同的Sosna-U砲手熱影像瞄準器，並將換裝新式125公厘2A46M-4滑膛砲與新的自動裝彈機，可發射神秘的新式Svinets-1（3BM59）與Svinets-2（3BM60）翼穩脫殼穿甲彈；據稱前者為碳化鎢合金彈芯，而後者為衰變鈾彈芯，能有效貫穿2公里外超過700-740公厘厚的均質鋼板（RHA）。

### T-80U

[T-80U-2002-Kubinka.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:T-80U-2002-Kubinka.jpg "fig:T-80U-2002-Kubinka.jpg")
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:T-80UM-1_at_VTTV-Omsk-2009_-01.jpg "fig:缩略图")
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:T-80UM-1_at_VTTV-Omsk-2009_-03.jpg "fig:缩略图")
T-80B投产后不久，T-80的下一个升级型号也开始研发了，代号219A工程。当时，苏联当局希望把莫洛佐夫设计局最新开发的炮塔与T-80B的车体融合在一起，于是命令基洛夫工厂第3设计局和莫洛佐夫设计局合作完成219A工程。其中，第3设计局负责统筹项目整体，莫洛佐夫设计局负责炮塔和武器系统。1982年，项目的最终成品**T-80A**投产，但由于各种原因，这款坦克产量较少，并且最终没有服役。\[56\]\[57\]与此同时，另一个T-80B升级项目，219V工程也在进行中。这个项目计划在T-80B上整合[9M119反坦克導彈发射系统和](../Page/9M119反坦克導彈.md "wikilink")1A45火控系统。

后来，基洛夫工厂和莫洛佐夫设计局把219A和219V两项工程的特点融为一体，219AS工程由此开始\[58\]；其中车身由基第3设计局开发，炮塔和武器由莫洛佐夫设计局负责。1985年，219AS工程的最终成果投产，被命名为**T-80U**\[59\]。T-80U使用新一代燃气轮机GTD-1250，不仅能提供1250匹的动力，还能使用航空[煤油](../Page/煤油.md "wikilink")、[柴油和低](../Page/柴油.md "wikilink")[辛烷值的](../Page/辛烷.md "wikilink")[汽油或三者的混合物作燃料](../Page/汽油.md "wikilink")，具备优秀的动态稳定性和可靠性，使用寿命更高。\[60\]此外，这款发动机还引入了不少新技术：径向气流压缩机扇叶盖板和高压涡轮喷嘴组件的自动除尘系统、可变动力涡轮喷嘴组件，以及内置式减速箱。\[61\]然而，GTD-1250的油耗仍然很高，令俄军难以接受，尤其是车臣战争期间。T-80U安装了新式炮塔和1A46火控系统，并具备安装可多次使用的[“接触-5”反应装甲](../Page/接触-5反应装甲.md "wikilink")（俄语：）的能力。早在T-80U设计之初，接触-5反应装甲已经整合到炮塔、车身和渡口-M（俄语：）潜渡装备上了。比起上一代“接触-1”反应装甲，接触-5不仅能防御破甲榴弹，还能防御[动能弹和](../Page/动能弹.md "wikilink")[尾翼稳定脱壳穿甲弹](../Page/尾翼稳定脱壳穿甲弹.md "wikilink")，如美国的[M829A1“银子弹”](../Page/M829.md "wikilink")\[62\]\[63\]；另一方面，由于接触-5改用4S22炸药，因此被7.62或12.7毫米步枪子弹、炮弹破片或30毫米炮弹击中后不会像使用4S20炸药的接触-1一样发生爆炸，而且可重复使用。\[64\]跟T-80的其他型号一样，T-80U的两侧都有履带侧裙保护，其中两侧前3块侧裙板因为要安装登车把手而使用装甲板制成，其余皆为橡胶材料。在攻击方面，得益于1A46火控系统，T-80U比过往型号火力都要强大。这套系统包括激光测距器、弹道计算机、1G46炮手瞄具和热成像瞄具。T-80U能发射9M119“反射”反坦克导弹，也能使用3BM46长杆尾翼稳定穿甲弹。另外，T-80U的火炮也升级为[2A46M-1型](../Page/2A46坦克炮.md "wikilink")125毫米[滑膛炮](../Page/滑膛槍炮.md "wikilink")。在先进的火控系统、火炮和弹药配合下，T-80U能精确打击并摧毁5公里内的目标\[65\]。

1990年代初T-80U、T-80UM炮手热成像瞄具升级为与[T-90标准型一样的TO](../Page/T-90主戰坦克.md "wikilink")1-P02“龙舌兰-2”（俄语：）型，增加了发射9M119M“反射-M”反坦克导弹能力。\[66\]1997年，T-80UM-1“雪豹”（俄语：）开始服役，配备[2A46M-4型](../Page/2A46坦克炮.md "wikilink")125毫米[滑膛炮](../Page/滑膛槍炮.md "wikilink")、GTD-1250G燃气轮机、“竞技场-E”主动防御系统以及其他新设备。随后2001年原有T-80U也陆续升级到T-80UM-1的装备水平，配备2A46M-4火炮、1G46M火控系统等设备。

据《欧洲常规武装力量条约》签订时的统计，至1990年11月，[乌拉尔山脉以西有](../Page/乌拉尔山脉.md "wikilink")410辆T-80U坦克，约占全部T-80坦克的8%。\[67\]尽管，毫无疑问T-80U是苏联最强的坦克，但成本也相当高昂。根据[鄂木斯克运输机械厂的评估](../Page/鄂木斯克运输机械厂.md "wikilink")，T-80U的作战性能比T-72B高10%，但成本却多了将近3倍：一辆T-72B只需28万卢布，但T-80U却需要82.4万卢布。\[68\][苏联解体后](../Page/苏联解体.md "wikilink")，随着国防工业的萎缩，只剩下俄罗斯的鄂木斯克工厂和乌克兰的[哈尔科夫](../Page/哈爾科夫.md "wikilink")[马里舍夫工厂仍然生产T](../Page/马里舍夫工厂.md "wikilink")-80系列，过去一直主导开发工作的列宁格勒基洛夫工厂则宣布停产。\[69\][车臣战争后](../Page/车臣战争.md "wikilink")，由于战争中的糟糕表现，俄罗斯已宣布不再采购包括T-80在内的使用燃气轮机的坦克。\[70\]但鄂木斯克运输机械厂仍继续生产用于出口的T-80，并开发了试验性的T-80UM2、即后来被取消的[黑鹰坦克](../Page/黑鹰坦克.md "wikilink")。俄罗斯的T-80U曾出口到[中国](../Page/中国.md "wikilink")、[塞浦路斯和](../Page/賽普勒斯.md "wikilink")[也门](../Page/也门.md "wikilink")，并作债务偿还出口到[韩国](../Page/大韩民国.md "wikilink")；此外[英国以国防科研为目的从特殊渠道从俄国购入一批T](../Page/英国.md "wikilink")-80，当中有1辆后来被转送到[美国](../Page/美國.md "wikilink")。
1999年俄罗斯用T-80U和T-90各六辆进行了防护测试，结果是T-90胜出。

### 乌克兰的T-80UD和T-84

[苏联解体后](../Page/苏联解体.md "wikilink")，散落於各前蘇聯[加盟共和國的軍工產業由當地政府接手](../Page/加盟共和國.md "wikilink")，這讓T-80出現平行發展，並在國際軍火市場上同台較勁的現象；因為T-80研發在[俄羅斯](../Page/俄羅斯.md "wikilink")，量產在[烏克蘭](../Page/烏克蘭.md "wikilink")，兩國都有能力實施改良。事实上，在苏联解体前的1987年，位於乌克兰的[莫洛佐夫设计局已经独立完成T](../Page/莫洛佐夫设计局.md "wikilink")-80柴油发动机版本的开发，即T-80UD“白桦”（俄语：）\[71\]。T-80UD使用功率为1,000匹馬力的6TD-1型6缸多燃料[二行程涡轮增压柴油发动机](../Page/二行程循環.md "wikilink")\[72\]，6TD-1尽管比GTD-1250動力輸出要來得低，但更省油：也就是消耗相等燃料，T-80UD的最大行程比T-80U要远得多。另外，T-80UD装备的发动机辅助系统能确保燃料温度达到55℃发动机仍能正常运作，同时可以在没有其他设备辅助下泅渡通过1.8米深水域，而有辅助设备是最大泅渡深度为5米。\[73\]T-80UD可与T-80U共用大部分零件，除了发动机组件（包括装甲盖板）、烟幕弹发射器阵列和炮塔内弹药储存箱。至苏联解体为止，马里舍夫工厂共生产约500辆T-80UD，其中约350辆T-80UD在苏联解体时还在马里舍夫工厂。\[74\]

[T-84主戰坦克是T](../Page/T-84主戰坦克.md "wikilink")-80UD的改进型号，配备新式焊接炮塔、功率达1200匹（约合895千瓦）的6TD-2柴油发动机、接触-5反应装甲、窗帘-1主动防御系统等新装备。此型号1995年在[阿布扎比IDEX](../Page/阿布扎比.md "wikilink")-1995国际装备展览中首度亮相\[75\]，2000年2月进入[乌克兰陆军服役](../Page/乌克兰陆军.md "wikilink")。\[76\]\[77\]

随后，T-84U“堡垒”（俄语/[乌克兰语](../Page/乌克兰语.md "wikilink")：）开始研发。[乌克兰国防部曾经要求马里舍夫工厂至](../Page/乌克兰国防部.md "wikilink")2009年交付10辆T-84U，但由于国防部承诺提供的3亿美元资金在2年内只有7000万到账，因此T-84U的生产一度陷入停摆。\[78\]第一批T-84U在2009年5月28日正式服役\[79\]。T-84U改良了不少细节，比如更厚的履带侧裙等。另外，2000年乌克兰还研制了使用符合北约标准的KBM-2型120毫米滑膛炮的T-84-120“弯刀”（乌克兰语：），用于对外贸易。\[80\]
[T-84_Oplat_guided_onto_a_tank_transporter.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:T-84_Oplat_guided_onto_a_tank_transporter.jpg "fig:T-84_Oplat_guided_onto_a_tank_transporter.jpg")「堡壘」\]\]
比起俄罗斯，乌克兰的T-80和T-84销量更好。目前，巴基斯坦从乌克兰已购买了320辆T-80UD，并已于2002年全部运抵。2007年，[孟加拉国开始与乌克兰协商购买](../Page/孟加拉国.md "wikilink")76辆T-84-120“弯刀”。\[81\]2011年1月，[阿塞拜疆军方表示对在](../Page/阿塞拜疆.md "wikilink")2011年1月底阿布扎比IDEX-2011国际装备展览中展出的T-84U“堡垒”新型号感兴趣，并正在与[乌克兰国防部协商购买事宜](../Page/乌克兰国防部.md "wikilink")。\[82\][泰国也在](../Page/泰国.md "wikilink")2011年3月宣布采购200辆T-84U取代服役已久的美式[M41A3轻型坦克](../Page/M41轻型坦克.md "wikilink")，其中首批49辆坦克价值超过71亿[泰铢](../Page/泰铢.md "wikilink")。\[83\]\[84\]

### 型号

以下是苏联、俄罗斯和乌克兰T-80主战坦克主要量产型列表（括号内是服役年份）。下列坦克可能有多种子型号，皆以后缀区分：字母“K”代表指挥型（），如**T-80BK**；“V”代表加装了爆炸式[反应装甲](../Page/反应装甲.md "wikilink")（），如**T-80BV**；数字“1”代表不带炮射导弹功能，如**T-80B1**。

  - **T-80**（1976年）：基础型号，配备功率为1000匹的GTD-1000T[燃气涡轮发动机](../Page/燃氣渦輪發動機.md "wikilink")、激光测距仪；没有炮射导弹功能，也无法挂载爆炸式反应装甲。
  - **T-80B**（1978年）:更换了炮塔，升级了火控和自动装弹机，并强化了复合材料装甲，具备发射[9M112-1眼镜蛇炮射导弹能力](../Page/9K112眼鏡蛇反坦克導彈.md "wikilink")。1980年升级为1100匹发动机，1982年改装更先进的2A42-1火炮，1985年增加挂载反应装甲能力。外挂的反应装甲能让T-80B面对穿甲榴弹打击时获得额外的等效400毫米装甲板的防御能力。
  - **T-80A**（1982年）:T-80B的进一步改良型号，配备动力更充足的1200匹GTD-1000M燃气轮机，炮射导弹系统升级为[9M119M“反射”](../Page/9M119反坦克導彈.md "wikilink")，炮弹载弹量也由T-80B的38发增加到45发。\[85\]\[86\]
  - **T-80U**（1985年）：T-80A的改进型号，炮射导弹系统进一步升级为可以同时使用9M119和9M119M“反射”两种导弹的9M120系统，具备挂载接触-5反应装甲能力。1990年发动机升级为功率为1250匹的GTD-1250燃气轮机。\[87\]\[88\]
  - **T-80UM-1/2**大幅安裝主動防禦系統的改型，裝有競技場硬殺防禦和窗簾光電對抗系統，砲塔外型有大改，另有UM-2型是安裝畫眉鳥2代硬殺防禦的試驗車。
  - **T-80UD“白桦”**（；1987年）：[乌克兰研制的使用](../Page/乌克兰.md "wikilink")1000匹6TD柴油发动机T-80U。
  - **T-80BVM**(2019年)：基於封存多年的T-80BV坦克翻新升級版，且掛載新的「軟式爆炸反應裝甲」，但改為耐用的編織袋，以每隔約15厘米的距離用皮帶掛勾固定，取代了傳統以螺栓固定的接觸-1裝甲。整備效率較傳統ERA大幅提高。但車體正面與砲塔正面，則升級為Relikt爆炸反應裝甲。並在原有的1G42炮手瞄具左邊再加裝松樹-U砲手熱影像瞄準器，換裝新式125毫米2A46M-4滑膛砲與新的自動裝彈機，可發射新式Svinets-1（3BM59）與Svinets-2（3BM60）翼穩脫殼穿甲彈；據稱穿甲能力將得到大幅提高。

#### 衍生型

[Black_Eagle_Obj640.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Black_Eagle_Obj640.png "fig:Black_Eagle_Obj640.png")

  - **[T-84](../Page/T-84主戰坦克.md "wikilink")**（1999年）：基于T-80UD，使用乌克兰自主研发的焊接炮塔和1200匹柴油发动机。
  - **[黑鹰坦克](../Page/黑鹰坦克.md "wikilink")**（640工程原型车；已取消）：基于加长的T-80U车体，由俄罗斯研发的新一代坦克，曾在多个武器交易会展出。由于T-80在车臣战争中的糟糕表现导致俄军宣布停止研发生产燃气轮机坦克，黑鹰坦克项目因此受到牵连而下马。\[89\]

## 服役历史

[T-80_during_maneuvers.JPEG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:T-80_during_maneuvers.JPEG "fig:T-80_during_maneuvers.JPEG")

### 苏联

[1991_coup_attempt4.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1991_coup_attempt4.jpg "fig:1991_coup_attempt4.jpg")失敗時驻守[莫斯科](../Page/莫斯科.md "wikilink")[紅場的兩輛T](../Page/紅場.md "wikilink")-80UD。\]\]

在1985年，[蘇聯總共有](../Page/蘇聯.md "wikilink")1900輛T-80\[90\]。根據俄罗斯所公佈的資料，在1986年至1987年期間共有2256輛T-80駐於[東德](../Page/東德.md "wikilink")。[北約認為蘇聯的新式坦克具备兩週內抵達](../Page/北大西洋公约组织.md "wikilink")[大西洋的能力](../Page/大西洋.md "wikilink")，因而開始發展反制之策，促成一段[攻击直升机等反戰車武器的快速發展時期](../Page/攻击直升机.md "wikilink")。直到1991年[蘇聯解體時](../Page/苏联解体.md "wikilink")，苏军有各型号总共4839輛T-80坦克\[91\]。

正如其他冷战坦克一样，T-80原本是为在欧洲大陆展开大规模常规战争而研发，但至今也没有达到过这个研发目的；相反，T-80坦克活跃于1990年代苏联解体前后各种政治、经济剧变引发的各种事件。1991年8月，一群苏共高层伙同一些高级军官发动[八一九事件](../Page/八一九事件.md "wikilink")，试图推翻[戈尔巴乔夫的政权](../Page/米哈伊尔·戈尔巴乔夫.md "wikilink")。[第4近卫坎杰米洛夫卡坦克师的T](../Page/俄罗斯第4近卫坦克师.md "wikilink")-80UD坦克走上了首都[莫斯科街头](../Page/莫斯科.md "wikilink")，但最终无法阻止政变的失败收场。

### 俄罗斯

苏联解体后，俄罗斯除了继承原驻扎俄罗斯境内的苏军T-80坦克以外，也从[乌克兰](../Page/乌克兰.md "wikilink")、[白俄罗斯和](../Page/白俄罗斯.md "wikilink")[哈萨克斯坦接收了不少](../Page/哈萨克斯坦.md "wikilink")。1995年，俄军拥有将近5000辆T-80系列坦克，但到了1998年削减到约3500辆。

目前[俄罗斯陆军共计有](../Page/俄罗斯陆军.md "wikilink")3044辆不同型号的T-80服役，另有1456辆处于封存状态。\[92\]\[93\]\[94\]根据目前的资料，守卫莫斯科的[第2“塔曼斯卡亚”近卫摩托化步兵师和第](../Page/俄罗斯第2近卫塔曼斯卡亚摩托化步兵师.md "wikilink")4“坎杰米洛夫卡”近卫坦克师总共有至少460辆T-80UD主战坦克\[95\]。另外，库宾卡坦克博物馆陈列有一辆T-80BV，[萨拉托夫一所露天博物馆也有一辆T](../Page/薩拉托夫.md "wikilink")-80U；[圣彼得堡也有一辆T](../Page/圣彼得堡.md "wikilink")-80BV被制成纪念碑，放置在特种材料科技工业联合体总部门外\[96\]。T-80经常参与俄国各种武器展览、交易会，如[鄂木斯克的](../Page/鄂木斯克.md "wikilink")“VTTV-鄂木斯克”展会\[97\]。

[1993年俄罗斯宪政危机期间](../Page/1993年俄罗斯宪政危机.md "wikilink")，[叶利钦曾命令部队炮轰议会大厦](../Page/鲍里斯·叶利钦.md "wikilink")[俄罗斯白宫](../Page/白宫_\(莫斯科\).md "wikilink")，意图打倒反对者。1993年10月4日，隶属第12近卫坦克团的6辆T-80UD在第4近卫坎杰米洛夫卡坦克师占领白宫对面的桥梁后，开始对白宫的高层进行炮击，共发射2枚穿甲弹和10枚榴弹\[98\]。过后军队开始逐层占领白宫大楼。\[99\]6辆坦克一直待到傍晚，直到反对派领袖[鲁斯兰·哈斯布拉托夫和](../Page/鲁斯兰·伊姆拉诺维奇·哈斯布拉托夫.md "wikilink")[亚历山大·鲁茨科伊投降为止](../Page/亚历山大·弗拉基米罗维奇·鲁茨科伊.md "wikilink")。\[100\]

1998年6月，一辆由伊戈尔·贝利亚耶夫少校指挥的T-80驶入圣彼得堡新斯摩棱斯克地区行政大楼前的广场，炮口对正大楼，抗议近几个月来一直被拖欠工资。\[101\]

2016年11月，根據《詹氏防衛》網站的報導，俄羅斯目前正在準備昇級其備役中的T-80BV的觀測與射控系統，例如配置PNM
Sosna-U全景多光譜傳感器，昇級反應裝甲，以及換裝發動機，以加強該戰車的現代化作戰能力。

#### 车臣战争

T-80坦克没有参与80年代的[苏阿战争](../Page/阿富汗战争_\(1979年\).md "wikilink")；首次在战场展示实力是90年代初的[第一次车臣战争](../Page/第一次车臣战争.md "wikilink")。由于被用于其不擅长的城市作战，因此这次亮相并不成功。T-80的第一起战损出现在1994年12月28日对[格罗兹尼总攻前的占领该市东南部罕卡拉机场的行动](../Page/格罗兹尼.md "wikilink")，但这辆坦克并非毁于炮火：隶属第1坦克连的521号车转向时不慎掉入一个15米深的大坑中，武器系统损坏。紧急逃生的3名坦克兵随后遭受车臣反政府武装的攻击。车长阵亡，其余2人受伤\[102\]。夺取机场的行动中俄军共损失3辆T-80，另有2辆受损。随后数日也有不少T-80被摧毁或被迫放弃。

格罗兹尼战役中，T-80负责对抗叛军坦克及其它装甲车辆，并为步兵提供火力支援。在1994年12月31日的战斗中，坦克连连长克伊斯里亚上尉指挥的523号T-80BV在一个路口遭遇叛军2辆T-72A。敌方首先开火，但没有命中。随后炮手、133独立坦克营参谋长库格申科在不使用火控装置的情况下靠手动操作迅速摧毁2辆敌军坦克。然而，作为T-80的“杀手锏”的[9M112炮射导弹却收效甚微](../Page/9K112眼鏡蛇反坦克導彈.md "wikilink")\[103\]。1995年3月5日和6日，133近卫坦克营首次使用该导弹进行攻坚，发射了15枚，仅有2枚命中目标。据调查，由于该批弹药出厂较早但缺乏维护，而且野战弹药存放不当，导弹的电子元件失效，再加上城市内电磁环境比设计预期的还要恶劣，致使有些导弹出膛后甚至完全没有接受火控系统信号的迹象。经过对车辆和弹药的再一次检查，随后8～12日的战斗中，该营的559和561号坦克把剩余45枚导弹全部发射，大部分仍未命中目标；但有一枚正常飞行的导弹击中4000米外的电梯轿厢，结果从0.5米×1.0米的窗口穿入爆炸，这种高精度的打击是无制导武器做不到的\[104\]。

这场战争对于T-80来说是一场噩梦：一方面，被选中执行占领格罗兹尼任务的部队都没有做好参与这样大规模行动的准备；另一方面，驻守格罗兹尼的[车臣叛军有不少从阿富汗战场下来的老兵](../Page/车臣.md "wikilink")，相当有作战经验，也对格罗兹尼大街小巷和地下管网了如指掌，更熟知苏式坦克及装甲车辆的弱点所在\[105\]；与此同时，参与这场行动T-80要么是没有爆炸反应装甲的T-80B，要么是战前才刚刚装上爆炸反应装甲的T-80BV；缺乏训练的T-80坦克兵更让一切雪上加霜，他们对躲在建筑物角落或站在高处的叛军发射的[RPG破甲榴弹毫无对付方法](../Page/火箭推進榴彈.md "wikilink")，而这些火箭弹往往能直接击中坦克最缺乏装甲保护的部位，如发动机舱和油箱，造成致命伤害\[106\]。据统计，每辆被摧毁的坦克平均被RPG火箭弹命中3～6次。大量坦克的被毁是因为自动装弹机内水平放置的弹药殉爆导致的：尽管装弹机所在的炮塔下部，外面有履带侧裙和路轮保护，可一旦侧装甲被RPG击穿，装弹机内水平放置的待击发弹药会迅速被高温金属射流引爆。另外，一旦发动机盖板被RPG击中，发动机爆炸产生的火焰会迅速穿过发动机舱与人员舱之间的防火墙，引燃发射药产生殉爆，导致炮塔被炸飞\[107\]。俄军进入格罗兹尼后的第一个月就有总计62辆T-72和T-80坦克被摧毁，其中61辆坦克因为没有爆炸反应装甲保护的部位被击中所致，包括车身侧面、后面、发动机盖和后甲板，以及炮塔顶部、进出舱门；包括坦克在内被摧毁的装甲车辆共225辆，占总参战装甲车辆总数的10.23%。全部225辆被摧毁的装甲车战后送到[库宾卡接受分析](../Page/库宾卡.md "wikilink")\[108\]。

经过2个月的分析后，时任俄罗斯国防部长[帕维尔·格拉乔夫认为在车臣的溃败应归咎于坦克的设计问题](../Page/帕维尔·格拉乔夫.md "wikilink")，试图把社会的目光从作战部队训练不足、行动缺乏周密、指挥不当等真正导致战败的原因上移开\[109\]。1995年2月20日，俄罗斯陆军装甲兵总指挥部的А·高尔金中将发表了关于被摧毁装甲车的调查结果，成功说服国防部不再采购任何燃气轮机坦克\[110\]\[111\]。这场战争后，T-80主战坦克再也没有参与夺取城市作战，只用于在安全距离外为步兵提供火力支援。有T-80坦克的支持者认为T-72在格罗兹尼市区战斗中表现同样糟糕，因此不应该把装甲部队损失惨重的责任都由T-80承担。他们列出两点理由：苏联解体后俄军缺乏资金，新一代坦克兵自然也无法接受足够的训练；攻入格罗兹尼的坦克部队也没有足够的步兵支援，无异于自杀\[112\]。

T-80U tank interior -02.jpg|T-80U駕駛艙 T-80U tank interior
-04.jpg|T-80U砲手瞄準器 T-80U tank interior -01.jpg|T-80U指揮席 T-80U tank
interior -05.jpg|T-80U數位顯示器

### 对外出口

在苏联时代，T-80不像[T-72那样广泛出口](../Page/T-72主戰坦克.md "wikilink")；相反，和[T-64一样](../Page/T-64主战坦克.md "wikilink")，作为镇国之宝从未出口（但在戈巴契夫時期開始少量出口）\[113\]。[苏联解体后](../Page/苏联解体.md "wikilink")，拥有T-80技术和生产线的[俄罗斯](../Page/俄罗斯.md "wikilink")、[乌克兰两国](../Page/乌克兰.md "wikilink")，分别开展T-80系列的出口业务
。

#### 英国

1992年，[英国采购了一批T](../Page/英国.md "wikilink")-80U用于国防科技研发工作。这次采购并非直接与俄罗斯官方商议，而是由一家为此特别成立的贸易公司打着送往[摩洛哥的旗号完成](../Page/摩洛哥.md "wikilink")。为减少俄国人对这次军火交易的怀疑，英国人为每辆T-80U支付了500万美元。当俄国意识到谁是这批坦克的买家时，所有坦克都已经送达英国人手上了。英军在他们的靶场对T-80U进行了评估，并转送1辆到[美国](../Page/美國.md "wikilink")；该坦克在美国的[阿伯丁试验场又完成了一系列评估工作](../Page/阿伯丁试验场.md "wikilink")。评估期间，英美两国都声称已经找到了T-80U的所有弱点和缺陷。1994年1月，时任英国国防采购大臣约拿单·艾特肯在国会辩论中承认“以国防科研为目的”进口了一辆俄罗斯的T-80U坦克\[114\]\[115\]。

#### 中國

据说1993年底，俄罗斯曾与[中華人民共和國签订合同](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")，出售200辆用于评估的T-80U坦克。最终只有50辆销往中国，原因不详。这50辆T-80U也没有进入作战部队，只作試驗用途，作為開發國產[96式坦克和](../Page/ZTZ-96主战坦克.md "wikilink")[99式坦克的參考樣本](../Page/ZTZ-99主战坦克.md "wikilink")\[116\]。但是中国大陆没有任何资料对应\[117\]\[118\]\[119\]。

#### 巴基斯坦

1993～1995年，乌克兰向寻找新式主战坦克的巴基斯坦展示了T-80UD。1996年8月，在国内完成测试后，巴基斯坦军方決定以6.5亿美元购买320辆T-80UD，包括T-80UD和T-80BEh两种型号\[120\]\[121\]\[122\]\[123\]\[Nowa
Technika Wojskowa issue
07/09\]</ref>。这些坦克本应于1997年全数交付，但1997年2月首批15辆运抵之后，俄罗斯抗议称自己拥有T-80系列的产权，因而烏克兰不能出口它们\[124\]\[125\]。抗议除了是因为將近70%的T-80UD是在烏克兰以外的地方生产（主要是在俄罗斯），而且还要保持表面上与印度这个俄罗斯最重要的军火客户的良好关系。為此，俄罗斯扣下T-80UD所需的125毫米[2A46-2](../Page/2A46坦克炮.md "wikilink")[滑膛炮](../Page/滑膛槍炮.md "wikilink")、铸造炮塔以及其它技术\[126\]。此事迫使乌克兰发展独立自主的坦克工业，包括日后用于后续出口批次的T-80UD和新式[T-84焊接炮塔的生产](../Page/T-84主戰坦克.md "wikilink")，并得以在1997年2～5月运送超过20辆的T-80UD给巴基斯坦\[127\]\[128\]。这两批共35辆坦克來自[乌克兰陆军封存的](../Page/乌克兰陆军.md "wikilink")52辆T-80UD，这是数年前由马里舍夫厂生产的不达标产品，因此其性能比乌克兰和巴基斯坦所议定的标准要低\[129\]。巴基斯坦订购的T-80UD后续批次共285辆在1997～2002年运抵，这些T-80UD都使用了T-84的焊接炮塔，并具有其它与T-84类似的特征\[130\]\[131\]。

#### 塞浦路斯

[塞浦路斯是第一个透过官方渠道获得T](../Page/賽普勒斯.md "wikilink")-80的國家。1996年，俄罗斯以1.72亿美元向该国出售了27辆T-80U、14辆T-80UK以及其它装备，其中T-80分两批运送。当年夏天首批27辆T-80U送达，其余14辆T-80UK则在1997年送达\[132\]。这些坦克大大增强了该国军队的战斗力，加强了塞浦路斯国民卫队对驻扎在[北塞浦路斯的土耳其军队的防御能力](../Page/北賽普勒斯土耳其共和國.md "wikilink")\[133\]\[134\]\[135\]。2009年10月，塞浦路斯又以1.15亿欧元向俄罗斯订购了41辆T-80U/80UK\[136\]。

#### 韩国

1990年代初，俄罗斯为抵偿苏联时代的债务，向[韩国供应了](../Page/大韩民国.md "wikilink")33辆T-80U和2辆T-80UK。这些坦克分3批运抵：首批6辆T-80U于1996年运抵，随后1997年又有同型号27辆运抵，到了2005年最后一批2辆T-80UK运到韩国。按原计划，俄罗斯应交给韩国80辆T-80，因此有资料认为韩国目前有80辆T-80系列坦克\[137\]\[138\]\[139\]。(78輛T-80U和兩輛T-80UK)

#### 美国

90年代美国从英国手上获得了1辆T-80U用于阿伯丁靶场的评估工作\[140\]，2003年又从乌克兰进口了4辆型号不详的T-80\[141\]。

#### 其它

在向中国和塞浦路斯出售T-80的同时，俄罗斯也向有意采购新式坦克的[土耳其和](../Page/土耳其.md "wikilink")[希腊推销T](../Page/希腊.md "wikilink")-80，但最终没能赢得两国的竞标\[142\]。

## 用户

  - \-
    1985年有1900辆服役，1990年已达约4000辆\[143\]。到了苏联解体时已有4839辆T-80进入部队，解体后这些坦克分别归属前苏联各国。苏联在解體以前都未出口过T-80。

  - \- 2008年有20辆服役\[144\]。

  - – 2000年有95辆服役，2003～2005年有92辆\[145\]。

  - –
    1996年从[俄罗斯订购了](../Page/俄罗斯.md "wikilink")27辆T-80U和14辆T-80UK；前者于同年运抵，后者于1997年\[146\]\[147\]\[148\]\[149\]。2009年再从俄罗斯购买41辆T-80U/80UK，其中27辆于2010年运抵，余下次年抵达，总价1.56亿美元\[150\]。

  - –
    1997年采购了14辆T-80UK和20辆T-80U[1](http://www.strategypage.com/htmw/htproc/articles/20020715.aspx)。

  - \- 数量不详\[151\]\[152\]。

  - –
    1995年起共从俄罗斯接收33辆T-80U和2辆T-80UK，以抵偿苏联时代的债务\[153\]\[154\]\[155\]。有资料认为韩国共有80辆T-80\[156\]。

  - –
    1996年从[乌克兰购入](../Page/乌克兰.md "wikilink")320辆T-80UD。1997～2002年分批运抵\[157\]\[158\]\[159\]\[160\]\[161\]。

  - –
    据说1993年采购了200辆用于评估，最后只购买了其中50辆\[162\]\[163\]\[164\]\[165\]。这些坦克没有装备作战部队，只作為試驗及評估用途。

  - –
    1995年有3144辆T-80服役，约1856辆封存\[166\]\[167\]1998年有3500辆服役。\[168\]。2000年有3058辆服役，1442辆封存\[169\]。2005年则共有4500辆服役或处于封存状态\[170\]。2008年有3044辆服役，1456辆封存\[171\]\[172\]2010年有4500辆\[173\]。

  - – 1995年有345辆服役，2000年为273辆，2005年降至271辆，2010年保持有271辆\[174\]。

  - \- 2000年从俄罗斯购买了31辆\[175\]，服役至今\[176\]。

  - \- 数量不详\[177\]。

另外，英国曾购入一批T-80U；美国也分别从英国和乌克兰手上得到1辆T-80U和T-80UK。两国都把这些坦克用于技术评估。

## 参见

  - [暴風虎主戰坦克](../Page/暴風虎主戰坦克.md "wikilink")
  - [T-64](../Page/T-64主战坦克.md "wikilink")
  - [T-72](../Page/T-72主戰坦克.md "wikilink")
  - [T-84](../Page/T-84主戰坦克.md "wikilink")
  - [T-95](../Page/T-95主戰坦克.md "wikilink")
  - [黑鹰坦克](../Page/黑鹰坦克.md "wikilink")

## 注释与引用

  - 注释

<!-- end list -->

  - 引用

## 参考资料

  - }

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
## 外部链接

  - [Kharkiv Morozov:
    T-80UD](http://www.morozov.com.ua/eng/body/t80ud.php?menu=m1.php)
  - [Main Battle Tank T-80U](http://www.enemyforces.com/tanks/t80u.htm)
  - [Army Technology: T-80U Main Battle Tank
    Information](https://web.archive.org/web/20081113120421/http://www.army-technology.com/projects/t80/index.html)
  - [T-80U Main Battle Tank](http://www.fprado.com/armorsite/T-80U.htm)
    at the Armor Site
  - [Video T-80 main battle
    tank](https://web.archive.org/web/20090605185543/http://www.arms-expo.tv/video/video47.htm)
  - [Object 478 (T-80UD Prototipe)
    Walkaround](http://www.dishmodels.ru/wshow.htm?p=532&lng=E)
  - [T-80BV Walkaround](http://www.dishmodels.com/wshow.htm?p=880&lng=E)
  - [T-80U Armour.ws](http://armour.ws/t-80u/)

[Category:主战坦克](../Category/主战坦克.md "wikilink")
[Category:現代坦克](../Category/現代坦克.md "wikilink")
[Category:蘇聯坦克](../Category/蘇聯坦克.md "wikilink")
[Category:苏联冷战坦克](../Category/苏联冷战坦克.md "wikilink")
[Category:冷戰坦克](../Category/冷戰坦克.md "wikilink")
[Category:俄羅斯坦克](../Category/俄羅斯坦克.md "wikilink")
[Category:有装弹机坦克](../Category/有装弹机坦克.md "wikilink")

1.
2.  [1978 - Soviet T-80 MBT](http://www.battletanks.com/t-80.htm)

3.  早在1971年，瑞典的[S型坦克已经使用燃气轮机了](../Page/S型戰車.md "wikilink")，但S型坦克的燃气轮机仅用于加速，平时的动力由[柴油发动机提供](../Page/柴油引擎.md "wikilink")。

4.  [In the Independent
    Ukraine](http://www.morozov.com.ua/eng/body/history4-18.php)

5.
6.
7.  Kolekcja Czołgi Świata, Issue 8, p 13

8.  Foss 2005, pp. 89-90.

9.
10.

11.
12. Warford 1995, pp 18-21

13. [Warfare.ru](http://warfare.ru/?linkid=1776&catid=244)

14.
15. [T-80 Tank
    Charateristics](http://www.globalsecurity.org/military/world/russia/t-80-specs.htm)

16.
17.
18.
19.
20. [ARENA-E ACTIVE PROTECTION
    SYSTEM](http://warfare.ru/?lang=&linkid=2438&catid=314)

21. [DROZD ACTIVE PROTECTION
    SYSTEMS](http://warfare.ru/?lang=&linkid=2437&catid=314)

22. 实际上T-80比T-64长度多约90厘米；另外两种坦克也有很多明显的细节差异。

23.
24. Sewell 1998, pp 28,29.

25. [«Объект 277» ОПЫТНЫЙ ТЯЖЕЛЫЙ ТАНК «Object 277» heavy
    tank](http://legion.wplus.net/guide/army/ta/277.shtml)

26.

27.
28.

29. [опытный средний танк объект 167 (музей БТТ
    Кубинка)](http://www.museum-tank.ru/IIIwar/pages3/o167.html)

30.
31. [опытный ракетный танк объект 288 (музей БТТ
    Кубинка)](http://www.museum-tank.ru/IIIwar/pages3/o288.html)

32. Sp代表“详细规格、说明书”，来自俄语单词*Спецификация*前2个字母。

33.

34.

35.
36. 值得注意的是，研发团队从来没有尝试过采用来自竞争对手[下塔吉尔](../Page/下塔吉尔.md "wikilink")[乌拉尔车厂的](../Page/乌拉尔车厂.md "wikilink")[T-72坦克的悬挂系统来解决问题](../Page/T-72主戰坦克.md "wikilink")。参考Steven
    Zaloga著作《T-80 Standard Tank》第10页。

37.
38.
39.
40.
41.
42.
43.
44.
45. [Основной боевой танк Т-80Б ::
    Железки.ру](http://www.zelezki.ru/catalog/russia/t80b.html)

46. [ИСТОРИЯ СОЗДАНИЯ ТАНКА
    Т-80](http://t80leningrad.narod.ru/tank_t80_3.htm)

47.
48.

49.
50.
51.
52.
53.
54.
55.

56.

57.
58.
59. U代表“升级型”，是俄语单词*Улучшение*首字母缩写

60. [GTD-1250 GAS-TURBINE TANK
    ENGINE](http://warfare.ru/?lang=&catid=314&linkid=2439)

61.
62. [Modern Explosive Reactive
    Armours](http://fofanov.armor.kiev.ua/Tanks/EQP/era.html)

63. [CONTACT-V MULTI-PURPOSE ERA
    SYSTEM](http://warfare.ru/?lang=&catid=314&linkid=2390)

64.
65. 达到此射程需使用反坦克导弹或长杆尾翼稳定穿甲弹。参考：[T-80 Tank
    Charateristics](http://www.globalsecurity.org/military/world/russia/t-80-specs.htm)

66. [СПИСОК МОДИФИКАЦИЙ ТАНКА
    Т-80](http://t80leningrad.narod.ru/tank_t80_1.htm)

67.
68.
69.

70.
71.
72.
73.
74.

75.

76.
77.

78. [Контракты завода им.
    Малышева](http://www.mediaport.ua/news/economy/79678/kontraktyi_zavoda_im_malyisheva_)

79. [Ехануров принял на вооружение новый украинский танк
    Оплот](http://news.bigmir.net/ukraine/146257/)

80. [Основной боевой танк Ятаган - главные
    характеристики](http://www.morozov.com.ua/eng/body/oplot.php)


81. [JED The Military Equipment Directory -
    T-84](http://www.jedsite.info/tanks-tango/tango-numbers-su/t-84_series/t84-series.html)

82. [Azerbaijan to purchase new Oplot tank from
    Ukraine](http://www.news.az/articles/politics/29475)

83. [New Ukraine tanks leave soldiers
    riled](http://www.bangkokpost.com/news/local/228666/new-ukraine-tanks-leave-soldiers-riled)

84. [краина выиграла тендер на поставку 200 танков «Оплот» в
    Таиланд](http://www.segodnya.ua/news/14236218.html)

85.
86.
87.
88.
89. 米哈伊尔·扎哈尔楚克，（《车臣危机的教训》），军队文集（），1995年4月，第46页.

90. [Russian Army
    Equipment](http://www.globalsecurity.org/military/world/russia/army-equipment.htm)

91. Kolekcja Czołgi Świata, Issue 8, p 10

92.
93.
94.
95. Kolekcja Czołgi Świata, Issue 8, pp 11,12

96. [T-80](http://www.npo-sm.ru/news/t-80.html)

97. [Танк Т-80 и машины на его
    базе](http://www.vttvomsk.ru/rus/displays/2/?tid=677871&type=100&sort=2&condition=%u0422-80)

98.
99.
100.
101.
102.

103.
104.
105.
106. [Foreign Military Studies Office Publications -
     Russian-Manufactured Armored Vehicle Vulnerability in Urban Combat:
     The Chechnya
     Experience](http://www.fas.org/man/dod-101/sys/land/row/rusav.htm)

107.
108.
109.
110.
111.
112.
113. Kolekcja Czołgi Świata, Issue 8, p 12

114.
115. [Hansard Debates for 3
     Feb 1994](http://www.publications.parliament.uk/pa/cm199394/cmhansrd/1994-02-03/Writtens-9.html)
     UK House of Commons

116.

117.
118.

119. [Global Security
     T-80](http://www.globalsecurity.org/military/world/russia/t-80.htm)

120.
121. ["T-80UD"](http://www.globalsecurity.org/military/world/ukraine/t-80ud.htm)
     *Global Security*

122. [T-80UD
     deagel](http://www.deagel.com/Main-Battle-Tanks/T-80UD_a000370002.aspx)

123.
124.
125.
126.
127.
128.
129.
130.
131.
132. [Кипр купит омские танки Т-80](http://kvnews.ru/main/11168)

133.
134. [T-80U
     deagel](http://www.deagel.com/Main-Battle-Tanks/T-80U_a000370001.aspx)

135. [SIPRI Arms Transfers
     Database](http://armstrade.sipri.org/arms_trade/trade_register.php)

136.
137.
138.

139. [韓國的T-80蘇製武器隔38線相望](http://slide.mil.news.sina.com.cn/slide_8_210_4074.html#p=1)

140.
141. [United Nations Register of Conventional
     Arms](http://disarmament.un.org/UN_REGISTER.NSF/223629f4e4f6e764852563e9006d2b6d/670e962f0bccef7a85256ea8007fb9e8?OpenDocument)


142.
143.
144. Jane's World Armies Armenia, 2008.

145. [Global Security.org:
     Belarus](http://www.globalsecurity.org/military/world/belarus/army-equipment.htm)

146.
147.
148.
149.
150. [Россия представила в Регистр ООН отчет по поставкам обычных
     вооружений](http://www.armstrade.org/includes/periodics/news/2011/0719/12358915/detail.shtml)

151. [T-80 Main Battle Tank |
     Military-Today.com](http://www.military-today.com/tanks/t80.htm)

152.
153.
154.
155. [ROK Army Equipment- South
     Korea](http://www.globalsecurity.org/military/world/rok/army-equipment.htm)

156.
157.
158.
159.
160.
161.
162.
163.
164.
165.
166.
167.
168.
169.
170.
171.
172.
173.
174. [Global Security.org:
     Ukraine](http://www.globalsecurity.org/military/world/ukraine/groundforces-equipment.htm)

175. [Russian arms sales to Yemen
     grow](http://yementimes.com/print_article.shtml?i=794&p=local&a=1)

176. [Yemen Army
     Equipment](http://www.globalsecurity.org/military/world/yemen/army-equipment.htm)

177.